% Bu döküman Emacs 24 ile yazılmıştır.
% Benim özel latex şablonumdur.
% İçeriği değiştirildiğinde farklı bir isim ile kayıt edilmesini öneririm.
\documentclass[
  11pt, % Ana döküman yazı boyutu
  a4aper, % sayfa tipi
]{article}
\usepackage[turkish]{babel} %Türkçe bölüm isimleri
\usepackage[utf8]{inputenc} %Türkçe karakterler
\usepackage[T1]{fontenc} %Türkçe heceleme

\title{\bf SQL İle Veri Yönetimi}
\author{\bf Emre ONGUN}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage
\section{SQL Veritabanları}
Linux dağıtımlarında yaygın kullanılan veri tabanları:
\begin{itemize}
\item SQLite
\item PostgreSQL
\item MySQL \emph{Bundan çatallanan MariaDatabase}
\end{itemize}

Uçbirimde örnek bir veri tabanı görüntüsü:
\begin{verbatim}
mysql> DESCRIBE pet;
+---------+-------------+------+-----+---------+-------+
| Field   | Type        | Null | Key | Default | Extra |
+---------+-------------+------+-----+---------+-------+
| name    | varchar(20) | YES  |     | NULL    |       |
| owner   | varchar(20) | YES  |     | NULL    |       |
| species | varchar(20) | YES  |     | NULL    |       |
| sex     | char(1)     | YES  |     | NULL    |       |
| birth   | date        | YES  |     | NULL    |       |
| death   | date        | YES  |     | NULL    |       |
+---------+-------------+------+-----+---------+-------+
\end{verbatim}

\section{Veri ekleme}
Veri tabanına veri eklemek için \textbf{INSERT} komutu kullanılır.
\begin{verbatim}
INSERT INTO tablo () VALUES();
INSERT INTO tablo (kolon1,kolon2) VALUES(12,kolon1*2);
INSERT INTO tablo (a,b,c) VALUES(1,2,3),(4,5,6),(7,8,9);
\end{verbatim}
\emph{Yukarıdaki satırda tabloya üç satır ekleniyor.}

\section{Verileri güncelleme}  
Veriler \textbf{UPDATE} komutu ile güncellenir. \textbf{SET} komutu
değişecek durumları ayarlar. Gerektiğinde belirli şartları süzmek için
\textbf{WHERE} komutu kullanılabilir.
\begin{verbatim}
UPDATE tablo SET kolon = kolon + 1;
UPDATE tablo SET kolon1 = kolon1 + 3, kolon1 = kolon2;
UPDATE Customers
SET ContactName=’Ali Al’, City=’Istanbul’
WHERE CustomerName=’Computer Co’;
\end{verbatim}

\section{Verileri seçmek}
Veriler \textbf{FROM} komutu ile tablodan çekilir. 
Verileri seçmek için \textbf{SELECT} komutu kullanılır.
Bütün veriler için * deyimi kullanılır.
\textbf{WHERE} komutu ile süzgeçler kullanılabilir.
Çekilecek verinin bir kısmını \textbf{LIKE} komutundan sonra
belirtilerek seçim yapılabilir.
Birden fazla şart kullanmak için \textbf{AND},\textbf{OR} gibi
ifadeler kullanılabilir.

\begin{verbatim}
SELECT * FROM tablodan;
SELECT name, salary FROM tablodan;
SELECT * FROM tablodan WHERE değer > 6000;
SELECT * FROM tablodan WHERE durum = ‘belirli’;
SELECT * FROM tablodan WHERE veri LIKE ‘bir kısmı%’;
SELECT * FROM tablodane WHERE durum = ‘belirli’ AND değer >=6000;
\end{verbatim}

\section{Tablolar arası iletişim}
İki tablo arasında iletişim kurmak için \textbf{INNER JOIN} komutu
kullanılır. 
\begin{verbatim}
SELECT tablo1.sütun, tablo2.isim 
FROM tablo1 INNER JOIN tablo2 
ON tablo1.catid=tablo2.catid;

\end{verbatim}
Yukarıda ilk satırda veriler seçilir. İkinci satırda tablolar arasında
iletişim kurulur. Üçüncü satırda tablolar arasındaki ilişki
gösterilir.

\section{Veri silme}
\begin{verbatim}
DELETE FROM tablo_ismi WHERE;
DELETE FROM somelog WHERE user = ‘jill’;
DELETE FROM tablo WHERE tablo_id=3;
\end{verbatim}
Delete, WHERE olmadan genel olarak kullanılmaz. Çünkü WHERE
olmadan yazılacak bir ifade tablodaki bütün verileri siler.

\section{Seçilen verileri sıralama}
Tablodan seçilen veriler \textbf{ORDER BY} komutu ile küçükten büyüğe
sıralanır. Büyükten küçüğe sıralamak için \textbf{DESC} komutu
eklenir. Birden fazla sütuna göre sıralama yapılabilir.
\begin{verbatim}
SELECT sütun1,sütun2 FROM tablo ORDER BY sütun2;
SELECT sütun1,sütun2 FROM tablo ORDER BY sütun2 DESC;
SELECT sütun1,sütun2 FROM tablo ORDER BY sütun1, sütun2 DESC;

\end{verbatim}

\section{Seçilen verileri grulama}
Bir tabloda yüzlerce veri olabilir. Ve bu verilerin belirli ortak
durumları olabilir. Bu gibi durumlarda seçilen veriler ortak
durumlarına göre gruplanarak gösterim kısaltılabilir.
\begin{verbatim}
SELECT durum FROM tablo GROUP BY durum
\end{verbatim}
\newpage
\begin{thebibliography}{10} % KAYNAKÇA % En fazla 10 kaynak
\bibitem{LPI} Pardus Topluluğu : % bu kaynağa atıf yapmak için % \cite{LPI} 
  \textit{LPI Sertifikasyon Kitabı} :
  TÜBİTAK \newline
  \texttt{ftp://193.140.100.202/Kitaplar/LPI\_Sertifikasyon\_Kitabi/}
  
\end{thebibliography}
\end{document}
